<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>El país de las maravillas y otros cuentos</title>
    <link href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc" />
    <updated>2021-11-12T07:31:34-04:00</updated>
    <author>
        <name>Carolina Álvarez Arocha</name>
    </author>
    <id>https://paisdelasmaravillas.utopix.cc</id>

    <entry>
        <title>¿Recuerdas a Karel Kosík?</title>
        <author>
            <name>Carolina Álvarez Arocha</name>
        </author>
        <link href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/recuerdas-a-karel-kosik.html"/>
        <id>https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/recuerdas-a-karel-kosik.html</id>

        <updated>2021-11-12T07:31:34-04:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/media/posts/10/kosik.png" alt="" />
                    Carta de Susana a Mariela Caracas, 24 de marzo de 1999 Ayer estaba acomodando los&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/media/posts/10/kosik.png" alt="" />
                <p>Carta de Susana a Mariela</p>
<p>Caracas, 24 de marzo de 1999</p>
<p>Ayer estaba acomodando los libros y seleccionando los que voy a donar. Ya no caben más en casa. Estando en eso, me topé con el viejo libro de Karel Kosík. Ese que jamás entendí y que nos mandaban a leer en Filosofía de la Educación. Lo iba a poner entre los libros para regalar porque jamás me gustaron las explicaciones filosóficas enredadas cuando se pueden explicar que todo el mundo entienda. Ese es un libro que se burla de mí. <br>Bueno, mujer, te cuento que antes de ponerlo en la caja, lo revisé y dentro del libro había varios pedazos de nuestra vida anterior: un poema de Benedetti escrito a mano, un recorte de prensa, una fotografía y una carta.</p>
<p>El poema de Benedetti es uno que en aquel momento me parecía maravilloso y hoy al releerlo, no me resulta de los mejores, así que paso.</p>
<p>El recorte de prensa habla del Chile de Pinochet. Es un texto “neutro” una información general, sin detalles ni implicaciones, como si se tratara de un señor que sacó a pasear s su perrito esta mañana. No entiendo por qué lo guardé. También lo paso.<br>Me detuve en la foto. Estamos tú, Esteban, Marta y yo. Posamos junto al pizarrón de un aula de la Escuela de Educación ‒sé que es allí porque no hay ventanas‒. Tú tienes la mano levantada, haciendo una “V” con tus dedos. Esteban alza su puño izquierdo ‒como era de esperarse‒. Estamos sonrientes, parecemos felices ‒Menos mal que desde la foto no veíamos el recorte de prensa, sino hubiera sido un gran cinismo‒. ¿Qué estaríamos celebrando? No puedo recordar.  Si el año de la foto, coincide con el año del recorte del periódico debe ser 1985.</p>
<p>No sé si tú lo has hecho alguna vez, pero el impulso que tuve fue el de acariciar la imagen o más bien las sonrisas de la imagen. Me sentí triste.</p>
<p>La carta era de Esteban. Una hermosa carta de amor, aderezada de “vientos del pueblo”. Ya sabes cómo era él. Cuando terminé de leerla ya estaba enferma, intoxicada de recuerdos.</p>
<p>Para poder recuperar mi salud traté de llamarte, pero ni modo. Nunca te encuentro cuando te necesito. La famosa frasecita “…deje su mensaje al finalizar el tono” lo que me dio fue rabia. Casi le grito a tu aparato: “¡Qué tono, ni qué tono! ¡Mira carajita, atiende el teléfono!” pero decidí no molestarte, mejor escribirte.</p>
<p>Es que me dio una cosa rara. Tengo algo atascado en la garganta. Estoy sola en casa y no tengo con quién revolver detalles para reír, llorar o simplemente suspirar. En aquella época, el grupo de la Facultad era el centro del mundo ¿verdad?</p>
<p>Me acuerdo que renegábamos de nuestras familias como “aparatos ideológicos del Estado” y yo vivía peleando con papá. Nuestra “célula fundamental de la sociedad” éramos los cuatro de la foto y Pablo, imagino que fue él quien la tomó. Sí, gafa, tu Pablo, el loco vivía más con nosotros que con la gente de la Facultad de Ciencias. ¿Te acuerdas que decía que le gustaban más las mujeres de Educación? Era el único que tenía carro. Gracias a él… Iba a contarte un montón de cosas que se me vienen a la mente, pero ya las sabes. Pero no es lo mismo cuando uno las conversa y se ríe y dice “¿Te acuerdas cuando…? Y yo sé que te acuerdas y disfruto cuando completas los detalles y hasta de pronto surge uno que parecía olvidado y uno dice: “¡Verdad! ¡Es verdad! Esa vez Marta estaba empatada con… y entonces…”</p>
<p>Coño, Susana, ¿por qué te fuiste de Caracas? ¿por qué no me atiendes el teléfono? Ahora ¿cómo hago con los cuentos de la Escuela de Educación y de la universidad y de Esteban, de Pablo y de Marta y del deseo de cambiar el mundo y todas esas vainas que decíamos y hacíamos?</p>
<p>Lo único que se me ocurre para quitarme la fiebre, es encender la televisión y buscar una serie gringa, de esas que ellos saben hacer bien. Tal vez escoja una de muertos, asesinos en serie y policías súper honestos, que no usan la violencia para nada y son delicados y preocupados por sus víctimas.  </p>
<p>Dejaré que la tele se apodere de mí, me esforzaré por saber cómo atraparán al malo o descubrir quién mató a la muchacha. Veré si fue su pareja o el conserje del edificio. Concentrarme en el crimen hará que este virus de nostalgia se vaya poco a poco, que se reestablezca el equilibrio. Así, sin más, llegará la hora de cenar y finalmente la hora de dormir. De esta manera el recorte de prensa, la foto, la “V” de victoria, Esteban y Benedetti podrán irse tranquilos y dejarme en paz.</p>
<p>No me llames cuando leas la carta, no quiero recordar por teléfono. Cuando vengas a Caracas o yo vaya a Barquisimeto, te llevo la foto y hablamos. Vamos a emborracharnos con lo que consigamos por ahí y vamos a reírnos juntas. Pero de lejos no. Ya sabes, no es lo mismo.</p>
<p>Un gran abrazo, hermana. Cuídate.</p>
<p> </p>
<div class="row">
<div class="column">
<p><a href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/como-conejos.html" class="btn">Anterior</a></p>
</div>
<div class="column"> </div>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Como conejos</title>
        <author>
            <name>Carolina Álvarez Arocha</name>
        </author>
        <link href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/como-conejos.html"/>
        <id>https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/como-conejos.html</id>

        <updated>2021-11-12T07:31:07-04:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/media/posts/9/conejos.png" alt="" />
                    Vivimos como conejos. Hacinados y llenos de crías. Tendrías que vivir aquí, en el barrio&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/media/posts/9/conejos.png" alt="" />
                <p>Vivimos como conejos. Hacinados y llenos de crías. Tendrías que vivir aquí, en el barrio La Cruz para darte cuenta de qué hablo.</p>
<p>Hace como dos años vino un cura y fue a él a quien le oí eso por primera vez. Yo tenía como diez años cuando eso, pero se me quedó grabado.</p>
<p>Si vives aquí desde que naces y lo único que ves es lo que te rodea, difícilmente puedes imaginar que otra situación es posible. Llegas a pensar que el mundo limita al norte con la autopista, al sur con el barrio El Carmen, al este con la quebrada y al oeste con la cochinera. Pero cuando llega alguien de otra parte y dice «¡Pero si vivís como conejos!», entonces puedes llegar a pensar que algo no está bien, que hay otros que viven diferente. Es decir, que no viven como conejos.</p>
<p>La profe Lisbeth es del barrio. Le decimos profe, pero ella no estudió eso, se lo decimos por respeto. No nos sale decir «señora Lisbeth», ella es joven, no parece una señora, aunque tiene un hijo grande que vive en otro lado. Además ella nos enseña, así que todo el mundo le dice profe. Ella debe haber venido de otro lugar o no sé, porque no es igual a las demás mujeres de aquí. Ella no se queda en casa casi nunca, trabaja en el centro y siempre está limpia y arreglada con pocas cosas. Ella nos dice que no importa si uno lo que tiene es una franelita y un pantaloncito, pero hay que andar limpio. Tampoco es de las que se planchan el cabello y se maquillan, no. Ella es así como natural. Eso dice mi primo: natural.</p>
<p>Siempre está inventando algo que hacer y buscando que nosotras hagamos algo. En frente de su casa es donde nos enseña danza a las niñas de aquí, adentro no cabemos. <br>La práctica del cuatro sí es en su salita, porque hay que estar sentado. Ella dice que no sabe de música, pero nadie toca cuatro en el barrio como lo hace la profe Lisbeth.<br>Después que vino aquel cura a dar la misa para celebrar los diez años de La Cruz, comencé a darme cuenta de lo distinta que era ella. No va a misa ni tiene altares en su casa. No discute con la gente sobre eso. Sólo lo menciona cuando alguien le insiste que rece o vaya a un acto religioso, simplemente dice: «Yo no creo en eso».<br>Hoy no pudimos practicar. La profe está enferma y nos dijeron que por un tiempo no podremos ensayar en su casa. Dentro de un mes tenemos una presentación, será la inauguración de un centro cultural en El Carmen y aunque ya el San Juan, La Burriquita y La Llora nos quedan bien, siempre hay algo que ajustar.<br>Los ensayos de danza son lo único que tengo para no volverme loca. Estoy cansada. Hoy es jueves y ahora que no hubo ensayo tengo rabia y pienso: «Sí, realmente vivimos como conejos».</p>
<p>¿Qué voy a hacer ahora con este tiempo libre? ¿Qué voy a hacer ahora los martes y jueves por la tarde? ¿A dónde voy a ir? Mamá dice que aproveche y haga otras cosas. No quiero hacer otra cosa, no voy a preparar la comida ni ayudarla a atender a Jofre, o cambiarle los pañales a Tailín. No voy a copiar las respuestas del libro de ciencias, aunque la maestra diga que soy muy inteligente pero floja.</p>
<p>La profe Lisbeth tiene cáncer. Nadie nos habla directamente. Nos enteramos porque escuchamos la conversación de los adultos. Ellos hablan con libertad delante de nosotros porque es como si no existiéramos, creen que no escuchamos o que somos tontos y tontas. Tal vez es porque hay tantos niños y niñas en el barrio que es como si fuéramos igual que las piedras, los bloques o la basura. Cosas que están por ahí.<br>La profe Lisbeth tiene cáncer. Ya la operaron y la traen mañana a su casa. Yo voy a ir a verla como sea.</p>
<p>Primero la abracé y luego me senté frente a su cama. Una vecina me iba a sacar, pero ella no la dejó.</p>
<p>—Al contrario —dijo—, dejen que me acompañe un ratito, me hace bien ver a las niñas. <br>Yo sonreí. No le hablaba, sólo la miraba. Luego, en un momento que estábamos solas me dijo:</p>
<p>—Sujey, no te preocupes, yo me voy a poner bien. ¿Ya te dijeron lo que tengo?<br>Negué con la cabeza.</p>
<p>—Bueno, tenía un tumor en uno de mis pechos, pero ya me lo quitaron. Ahora tengo que seguir un tratamiento y cuidarme mucho. Pero vas a ver que dentro de poco voy a estar fastidiándolas otra vez.</p>
<p>Yo me reí. Eso era lo que quería escuchar. Y continuó:</p>
<p>—Pero voy a necesitar tu ayuda, no podemos abandonar a las otras niñas del grupo. La presentación en El Carmen es pronto.—¡Ajá! ¿Y cómo vamos a hacer? Lisbeth respiró hondo.<br>—Tú eres una de las que se sabe mejor los pasos. —¡Pero yo estoy en sexto grado!<br>—Y yo estudié hasta tercer año. ¿Qué tiene que ver? —Profe, ellas no me van a hacer caso.<br>—Vamos a hacer algo. Tú tráelas a practicar como siempre. Primero entran un momentico aquí, al cuarto, para conversar, y luego vemos. ¿Te parece?<br>—Ta’ bien.<br>Hicimos silencio. Ella cierra los ojos suavemente, respira y los vuelve abrir.<br>—Sé que es una responsabilidad muy grande y que ya tienes muchas en tu casa, pero confío en ti. <br>Yo la abracé de nuevo. Ella confía en mí. Al final le digo: <br>—Tranquila profe. Usted no se preocupe que nosotras vamos a ensayar.</p>
<p>Hoy fue la inauguración en El Carmen.</p>
<p>Todo salió de maravilla. Presentamos nuestro baile, la gente nos aplaudió bastante. La profe Lisbeth vino a vernos. Tiene el coco raspao, pero se puso un pañuelo y no se le nota mucho. Está delgada, pero sigue viéndose linda.</p>
<p>Ella fue quien más nos aplaudió, se veía emocionada.</p>
<p>Sabemos que se va a poner bien.</p>
<p>Ahora soy como su ayudante. Yo creo que cuando sea más grande voy a tener un grupo de danza en el barrio y voy a ser como la profe Lisbeth.</p>
<p> </p>
<div class="row">
<div class="column">
<p><a href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/la-realidad-perdida.html" class="btn">Anterior</a></p>
</div>
<div class="column">
<p class="align-right"><a href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/recuerdas-a-karel-kosik.html" class="btn">Siguiente</a></p>
</div>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>La realidad perdida</title>
        <author>
            <name>Carolina Álvarez Arocha</name>
        </author>
        <link href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/la-realidad-perdida.html"/>
        <id>https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/la-realidad-perdida.html</id>

        <updated>2021-11-12T07:30:48-04:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/media/posts/8/realidad.png" alt="" />
                    Si discutían de política, ella se alejaba, no soportaba cuando alzaban la voz y se&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/media/posts/8/realidad.png" alt="" />
                <p>Si discutían de política, ella se alejaba, no soportaba cuando alzaban la voz y se agredían. Claro que pensaba que los hombres son como unos cachorros que necesitan luchar un poco para divertirse. Sabía que era así, pero igual le desagradaba. ¿Acaso los hombres no entienden que si en uno mismo existen miles de realidades, entonces entre dos personas diferentes deberá haber no menos de dos mil?</p>
<p>Ella lo sabía, sabía que existen muchas realidades, pero no estaba muy segura de cuáles le pertenecían.</p>
<p> Una era la que salía en la televisión, en el anuncio de pasta de dientes donde cada miembro de la familia «quiere aliento fresco» para realizar sus actividades personales:</p>
<p>—papá tenía un nuevo trabajo,<br>—el hijo mayor una nueva novia, y <br>—la pequeña un nuevo diente.</p>
<p>Pero ella, la mamá del anuncio, tiene una necesidad más sencilla. La de siempre: que todos los miembros de su clan luzcan perfectos. ¡Se sentía tan identificada!</p>
<p>Había también otras realidades que la rodeaban, como por ejemplo el color justo del guiso y la ensalada para que luzcan apetitosos, o el truco para hacer desaparecer el moho del baño, o la satisfacción que se siente cuando terminamos de lavar toda la ropa, los niños cenaron y están bañados y listos para dormir.</p>
<p>Existía además otra realidad, la de la cama. La de la intimidad. Esa era la más dura, o la que más le costaba comprender, la más lejana, o tal vez era de aquellas que no le pertenecían. </p>
<p> </p>
<div class="row">
<div class="column">
<p><a href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/orfeo-y-euridice-en-los-campos-eliseos.html" class="btn">Anterior</a></p>
</div>
<div class="column">
<p class="align-right"><a href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/como-conejos.html" class="btn">Siguiente</a></p>
</div>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Orfeo y Eurídice en los Campos Eliseos</title>
        <author>
            <name>Carolina Álvarez Arocha</name>
        </author>
        <link href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/orfeo-y-euridice-en-los-campos-eliseos.html"/>
        <id>https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/orfeo-y-euridice-en-los-campos-eliseos.html</id>

        <updated>2021-11-12T07:30:29-04:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/media/posts/7/euridice.png" alt="" />
                     Orfeo dudó por un momento y, lleno de impaciencia, giró la cabeza para comprobar&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/media/posts/7/euridice.png" alt="" />
                <blockquote>
<p class="align-right"><em>Orfeo dudó por un momento y, lleno de impaciencia, giró la </em><br><em>cabeza para comprobar si Eurídice le seguía. Y en ese</em><br><em>mismo momento vio cómo su amada se convertía en una </em><br><em>columna de humo que él trató inútilmente de apresar entre </em><br><em>sus brazos, mientras gritaba preso de la desesperación.</em></p>
<p class="align-right">Mito griego</p>
</blockquote>
<p>A la muerte de Orfeo éste, como era de esperarse, fue a buscar a su amada en los Campos Eliseos.</p>
<p>ORFEO: ¡Eurídice! ¡Eurídice!</p>
<p>EURÍDICE: ¿Qué haces aquí Orfeo? No me dirás que vienes de nuevo a buscarme. No imagino tanta influencia entre los dioses.</p>
<p>ORFEO: Imaginé que estarías alegre de verme.</p>
<p>EURÍDICE: No me has respondido. ¿Qué haces aquí?</p>
<p>ORFEO: He muerto, fui despedazado por las bacantes.</p>
<p>EURÍDICE:  Lo lamento, ¿fue doloroso?</p>
<p>ORFEO: Para ser sincero, sólo la primera pedrada, luego me desmayé y no sé muy bien qué pasó. ¿Por qué los seres se dejarán atrapar por las pasiones destructivas? ¿Acaso no es suficiente una sola herida del puñal o la flecha, o una única frase en el momento oportuno para causar el efecto deseado? No comprendo el porqué del ensañamiento, de la insistencia, a la que todos somos propensos.</p>
<p>EURÍDICE: Cuando te dejé eras poeta, ahora pareces filósofo.</p>
<p>ORFEO:  Cuando te perdí por segunda vez se operaron en mí muchos cambios…</p>
<p>EURÍDICE: Eso escuché, hasta aquí llegaron rumores de tus nuevas tendencias…</p>
<p>ORFEO: Eurídice, no creas siempre todo lo que escuchas, sabes bien que el rumor crea nuevas verdades basadas en la mentira. Cree en lo que ves y en lo que digo. Eurídice, no te imaginas lo que sentí cuando caías al abismo por mi culpa, perdí la razón. Eso es más de lo que un hombre puede soportar. Quise lanzarme para estar junto a ti, pero los dioses me lo impidieron.</p>
<p>EURÍDICE: Orfeo, mi querido Orfeo, siempre el centro de todo…</p>
<p>ORFEO: Amada, siento un ligero tono de ironía en tu voz, ¿qué ocurre?</p>
<p>EURÍDICE: ¡Ah!, ahora sí veo que has cambiado, creo es la primera vez que reconoces un tono diferente al que viene de tu lira.</p>
<p>ORFEO: Me causas temor, ahora soy yo quien no te reconoce. Este inframundo te ha vuelto dura. ¿A qué clase de sufrimiento te has visto sometida? ¿Ha sido tan larga mi ausencia?</p>
<p>EURÍDICE: ¿Lo ves? Tú y tu ausencia deben ser el centro.</p>
<p>ORFEO: ¿Qué quieres decir?</p>
<p>EURÍDICE: No me reconoces porque nunca me conociste. Sólo sabes de mí lo que has querido ver, lo que tu propio deseo espera.</p>
<p>ORFEO: Explícate.</p>
<p>EURÍDICE:  Está bien. Vamos a ver, Orfeo, ¿quién soy?</p>
<p>ORFEO: ¿Cómo que quién eres? Eres Eurídice, mi esposa, mi amada esposa.</p>
<p>EURÍDICE: ¿Lo ves? Soy tu esposa, eso es lo que tú quieres que sea, pero en verdad, ¿quién soy?</p>
<p>ORFEO: ¿A dónde quieres llegar?</p>
<p>EURÍDICE: A ninguna parte, no hay punto de llegada, no es un juego. Orfeo, ¿alguna vez imaginaste nuestra vida juntos?</p>
<p>ORFEO: Muchas veces… Te imaginaba junto a mí en nuestro lecho, en las mañanas al despertar…</p>
<p>EURÍDICE: No sigas, sé cómo te imaginabas todo, déjame seguir. Soñabas con una mujer en tu lecho capaz de saciar tu sed. Una mujer dulce, atenta, que escuchara tus cantos y fuera capaz de llorar de emoción al oírlos.</p>
<p>ORFEO: Sí, sí, Eurídice, tú eras esa mujer, pocas pueden comprender la poesía como tú.</p>
<p>EURÍDICE: Orfeo, Orfeo… Te contaré mi historia. Como recuerdas, vivía en la casa de mis padres. Fui educada en las letras y en las artes, llevaba una existencia apacible y tranquila hasta que tú llegaste. Al escuchar tu lira y los poemas que salían de tu boca, conquistaste mi corazón. Te creí único, te amé. </p>
<p>Te ofrecí mis versos, versos que nunca había osado descubrir a nadie; traté de que escucharas y compartir contigo las canciones que susurraban las musas a mi oído, pero sólo me mirabas, no me escuchabas.<br>Tus canciones, que en un primer momento me parecieron hermosas, comenzaron a sonarme huecas.</p>
<p>Estos pensamientos rondaban por mi mente, pero me negaba a creerlo. Todo se aclaró el día de nuestra boda. Las chispas de la antorcha de Himeneo opacaban tu voz, la situación era tensa y observé tu rostro; no olvidaré esa terrible expresión, en ese momento lo comprendí todo, un rayo atravesó mi corazón. Entendí que mi vida junto a ti sería una soledad prolongada al infinito.</p>
<p>ORFEO: Eurídice, ¿qué dices? Yo te amaba, vine a buscarte al Hades, hice lo que ningún hombre había hecho…</p>
<p>EURÍDICE: Lo que viniste a buscar al Hades no fue a tu amada, fue a tu público, tu auditorio particular.</p>
<p>ORFEO: Eurídice, de nuevo me asustas…</p>
<p>EURÍDICE: Te niegas a ver la verdad… Recuerda Orfeo, recuerda... ¿Por qué volviste la vista?</p>
<p>ORFEO: Necesitaba verte, estábamos cerca de la tierra, temí por ti…</p>
<p>EURÍDICE: Orfeo… ¿qué pasa?, recuerda… Volviste tus ojos porque no podías entender por qué me había zafado de tu mano.</p>
<p> </p>
<div class="row">
<div class="column">
<p><a href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/la-cenicienta.html" class="btn">Anterior</a></p>
</div>
<div class="column">
<p class="align-right"><a href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/la-realidad-perdida.html" class="btn">Siguiente</a></p>
</div>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>La Cenicienta</title>
        <author>
            <name>Carolina Álvarez Arocha</name>
        </author>
        <link href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/la-cenicienta.html"/>
        <id>https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/la-cenicienta.html</id>

        <updated>2021-11-12T07:30:10-04:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/media/posts/6/cenicienta-2.png" alt="" />
                     ... Ella era la que fregaba los pisos y la vajilla, la que limpiaba&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/media/posts/6/cenicienta-2.png" alt="" />
                <blockquote>
<p class="align-right"><em>... Ella era la que fregaba </em><br><em> los pisos y la vajilla,</em><br><em>la que limpiaba los cuartos...</em></p>
<p class="align-right">CHARLES PERRAULT</p>
</blockquote>
<p>El vecino del frente tiene una ventana enorme en la sala. </p>
<p>Cree que las mujeres se mueren por él y camina por las aceras como si una filmadora lo siguiera.</p>
<p>El vecino del frente sale los sábados en la mañana a correr y sus movimientos son perfectos, no tropieza nunca ni detiene su ritmo. Sus cabellos no crecen y logran apenas hacer una onda que se bate con el viento cuando hace sus ejercicios.</p>
<p>Usa unas franelas discretas que dibujan un cuerpo interesante, digno de ser tocado.</p>
<p>Debe ser arquitecto, o tal vez un ejecutivo; yo lo observo cuando sale a trabajar en las mañanas, mientras termino de lavar los platos y descongelar la carne del almuerzo.</p>
<p>No tiene idea de que existo, jamás ha dirigido su mirada a mi ventana y yo doy gracias a Dios que no lo haga porque encontraría una bata sucia, una cara lavada y unas uñas rotas.</p>
<p>El vecino del frente tiene que rescatarme, pero no lo sabe. Sueño con el día en que podamos tropezarnos un domingo, que son los únicos días que tengo tiempo para arreglarme un poco para ir a misa.</p>
<p>Sé que tiene novia, pero ella no durará mucho, porque yo estoy aquí y mi cuchillo cerca.</p>
<p> </p>
<div class="row">
<div class="column">
<p><a href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/mambru.html" class="btn">Anterior</a></p>
</div>
<div class="column">
<p class="align-right"><a href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/orfeo-y-euridice-en-los-campos-eliseos.html" class="btn">Siguiente</a></p>
</div>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Mambrú</title>
        <author>
            <name>Carolina Álvarez Arocha</name>
        </author>
        <link href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/mambru.html"/>
        <id>https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/mambru.html</id>

        <updated>2021-11-12T07:29:53-04:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/media/posts/5/mmabru.png" alt="" />
                     Las noticias que traigo, ¡del dolor, del dolor me caigo! las noticias que traigo&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/media/posts/5/mmabru.png" alt="" />
                <blockquote>
<p class="align-right"><em>Las noticias que traigo, ¡del dolor, del dolor me caigo!<br>las noticias que traigo<br>son tristes de contar,<br>Do-re-mi, do-re-fa,<br>son tristes de contar.</em></p>
<p class="align-right">Canción popular francesa</p>
</blockquote>
<p>Querida mamá:</p>
<p>Qué bueno que ya encontraste la forma de abrir y enviar tus correos, siempre fuiste una mujer de avanzada, la tecnología nunca será un obstáculo para ti. Es muy importante para mí poder escribirte, comunicarme contigo, sé que estarás más tranquila si sabes que estoy bien.</p>
<p>Armando me contó que estás preocupada desde que te enteraste en lo que ando. En verdad, hubiera querido que no lo supieras, pero sabemos que es prácticamente imposible.</p>
<p>¿Que cómo llegué a esto? Pues, yo tampoco puedo explicármelo muy bien, sólo sé que una vez que comencé no pude, no puedo retroceder. Tal vez esta carta sirva para aclararte, para aclararme…</p>
<p>Lo que sí puedo decirte es que la situación es tan compleja que siento como si fuera dos personas a la vez. Verás, mi vida había sido siempre tan monótonamente «normal», sin más sorpresas que los regalos de Navidad y una que otra visita inesperada. En esa vida que llevo en casa, antes de actuar pienso primero en la familia, en lo que aprendí, en lo que me enseñaste; si es correcto, bien visto... Hay cosas que simplemente ni siquiera se me ocurre hacer.</p>
<p>En cambio, cuando estoy aquí con Fernando prácticamente olvido todo, sólo existe el momento (sé que suena a frase hecha, pero es así). He aprendido a arriesgarme, incluso a esconderme, a disimular, a fingir. Fernando dice que nunca se imaginó que yo fuera así. Comenta que sólo me recuerda en mi cubículo de la redacción del periódico escribiendo frente a la computadora, sin moverme ni a tomar café. Con el cabello siempre del mismo largo, silenciosa, cumpliendo exactamente mi horario tanto de entrada como de salida (nunca después de las 4:30 p.m., ya sabes, corriendo a recoger a los nños). Asegura que ni leía mis trabajos, debían tener un tono tan aburrido como yo.</p>
<p>Mamá, en verdad, el asunto va más allá de una actitud o un comportamiento determinado. Algo en mi interior ha cambiado de manera profunda. He aprendido a no juzgar, a escuchar. Después que pasas momentos como los que estamos viviendo, comprendes que una cosa es lo que ves con tus ojos o a través del lente de la cámara y otra distinta lo que está detrás de ese hecho. Hoy comprendo que las diferencias entre los seres humanos van desde cosas tan triviales como la forma de comer aguacate, hasta cómo te relacionas con el dios en que crees —bueno, si es que crees en alguno—. Todo es tan relativo... tan poco definitivo. En mi vida «normal» existía una sola verdad, una sola fe, un solo marido, una sola forma de ser justa.</p>
<p>Lo curioso o terrible es que vienen otros más vivos y, usando esas diferencias, se quieren apropiar de todo. Para ellos no hay diferencias ni fe.</p>
<p>Pero como te decía, mamá, aquí siento que llevo dos vidas y que éstas a su vez se complementan. No quiero renunciar a ninguna. De un lado está el riesgo, la aventura que hace que el ser, el existir, cobren otra dimensión. Pero a la vez me resulta imposible andar por el mundo con el corazón saltando, dando vueltas. Podrías tomarte el pulso hasta en la punta de los dedos. Es cierto que la tensión constante estimula, pero no se puede vivir con la idea perenne de que en un nuevo encuentro acabará todo. En algún momento debo detenerme, por eso necesito saber que existe algo más, que existe la paz, un lugar como mi casa donde todo es predeciblemente tranquilo. </p>
<p>No tenía estos planes, ni siquiera había imaginado un pequeño giro en mi rutina. Sin embargo, ese día apareció Fernando en la redacción con su propuesta y se abrió el abanico. Ahora que lo pienso, tal vez en el fondo sí estaba buscando, quizás hasta se me notaba y por eso fui una candidata «fácil» y mi respuesta fue inmediata. No lo sé, el principio ya es historia.</p>
<p>Bueno mamá, por ahora tengo que dejarte, te escribí mientras esperaba a Fernando en un café frente al hotel, pero ya se acerca. Él es puntual, ambos sabemos que la puntualidad es esencial en esta situación. Unos minutos de más en cualquier lugar pueden levantar sospechas. A medida que se acerca me voy sintiendo nerviosa, siento miedos ¿Por qué acepté? ¿Cómo llegué aquí? Ciertamente es como dices, en eso tiene razón, es como para preguntarse por qué teniéndolo todo, vengo y me arriesgo de esta manera. ¿Será que en el fondo, dentro de mí hay algo mórbido? La tensión, el riesgo me estimulan como una droga. Así deben sentirse los que se lanzan al vacío atados a una cuerda elástica… A estas alturas mejor no profundizo más, no ayuda, es tarde. Ya me lancé.</p>
<p>Por suerte, Fernando es un excelente compañero, nos llevamos bien. Claro que él tiene más experiencia en estos menesteres, pero hemos logrado ser un buen equipo. Ya sabemos cómo compaginar nuestras responsabilidades y conseguir la entrega a tiempo. Lo he hablado con él, coincidimos en ese sentimiento de duplicidad. Sabemos que nuestras vidas de verdad no se encuentran en este lugar, sino en casa. Lo que presenciamos es la vida de otros, ellos no tienen alternativa. En este pueblo sólo compartimos con sus habitantes el calor, el susto por las explosiones y el trabajo como corresponsales del periódico en una terrible guerra sin sentido, sin ganadores.</p>
<p>Te quiero.</p>
<p>Un abrazo fuerte</p>
<p>Moraima</p>
<p> </p>
<div class="row">
<div class="column">
<p><a href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/la-bella-durmiente-2.html" class="btn">Anterior</a></p>
</div>
<div class="column">
<p class="align-right"><a href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/la-cenicienta.html" class="btn">Siguiente</a></p>
</div>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>La bella durmiente</title>
        <author>
            <name>Carolina Álvarez Arocha</name>
        </author>
        <link href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/la-bella-durmiente-2.html"/>
        <id>https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/la-bella-durmiente-2.html</id>

        <updated>2021-11-12T07:29:40-04:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/media/posts/4/bella-2.png" alt="" />
                     Y así pasaron cien años hasta que un apuesto príncipe, montado en su corcel&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/media/posts/4/bella-2.png" alt="" />
                <blockquote>
<p class="align-right"><em>Y así pasaron cien años hasta que un apuesto príncipe,  montado en su corcel pasó cerca del lugar (...) la hermosa Princesa dormía. Asombrado por su belleza, se inclinó y posó suavemente sus labios sobre las rosadas mejillas de la hermosa joven. ¡La bella Princesa despertó!</em></p>
<p class="align-right">HERMANOS GRIM</p>
</blockquote>
<p>Mercedes pasaba ya los 40. Tenía una vida estable. Si quisiéramos describir su situación, la imagen perfecta sería una línea recta. Sí, una línea horizontal, sin ángulos ni curvas. Esposo, dos hijos (niño y niña), un apartamento en la ciudad, un condominio en la playa. Completaba el cuadro su trabajo como odontóloga del Centro Médico. Un horario flexible para atender la casa, los niños, el marido y el gimnasio —Mercedes se conservaba delgada y en forma, asunto que también forma parte del sueño hecho realidad.</p>
<p>Ya se lo había dicho su mamá: «La profesión de odontóloga es ideal para las mujeres». Claro que la madre nunca ejerció su profesión y se había casado con un cirujano que no tenía horario para la familia, pero al menos había tenido las influencias necesarias para conseguirle a Mercedes «un cupo» en la clínica. En fin, se sentía satisfecha.</p>
<p>Ese día sólo alteró un milímetro-segundo su rutina. Un paciente había faltado a su cita y decidió bajar a despejarse un poco antes de que llegara el siguiente. Cuando entró en el ascensor reconoció a uno de sus profesores de bachillerato.</p>
<p>Sí, era Sergio Morales, docente estrella en la secundaria —enseñaba Historia de Venezuela, colaboraba con los clubes de cine y prensa escolar, ayudó al grupo de teatro con El día que me quieras, de Cabrujas, y por supuesto fue padrino de la promoción.</p>
<p>Morales también la reconoció y exclamó apenas la vio entrar:</p>
<p>—¡¿Mercedes Vilar?! —usó el nombre y el apellido, como al pasar la lista de asistencia. Los otros dos pasajeros de la cabina fijaron sus miradas en la doctora que entraba.</p>
<p>—¡Profe! ¡Qué sorpresa! ¿Qué hace por aquí?</p>
<p>—¡Muchacha, estás igualita! Bueno, más linda diría yo. ¿Cómo es posible?</p>
<p>Mercedes sonrió. Sus sacrificios de dietas y ejercicios se veían recompensados.</p>
<p>El profe continuó:</p>
<p>—Mi hija acaba de tener un bebé. Ya soy abuelo, ¿te imaginas? Hoy le dan de alta.</p>
<p>—¡Felicidades! —dijo sinceramente—. ¿Cómo se llama el bebé?</p>
<p>—Simón. Es una maravilla. ¿Y tú?, ¿qué cuentas?</p>
<p>—Yo tengo mi consultorio en esta clínica, en el piso 5.</p>
<p>—¡Caramba! Te debe ir muy bien.</p>
<p>—Sí, no me quejo.</p>
<p>Se hizo el silencio e hicieron lo que todos acostumbramos en los ascensores. Miraron los números que se iban encendiendo uno a uno y luego orientaron su vista hacia la punta de los zapatos.</p>
<p>Los ascensores son espacios curiosos. Todos, alguna vez, hemos sentido la sutil presión que este aparato genera. Allí nos vemos obligados a estar más cerca de lo que normalmente permitimos, en atención a los límites de nuestro espacio personal. No se compara con el metro o los transportes públicos, donde si bien estamos más próximos del otro (sin límite alguno), no existe la intimidad de este cuarto sin ventanas.</p>
<p>El profesor Morales reanudó la comunicación:</p>
<p>—Tengo que volver a la habitación en un ratito para buscar a mi hija. Allá está toda la familia. Bajé a tomarme un café, casi no dormimos anoche con la celebración. ¿Será que puedes acompañarme?</p>
<p>—¡Cómo no, profe!, yo también bajé a tomar algo. </p>
<p>Fueron a un lugar cercano se sentaron, pidieron dos marrones grandes y comenzaron a hablar. Él continuaba siendo profesor de Historia. Seguía organizando periódicos estudiantiles, obras de teatro y esas cosas. Mercedes pensó que hay gente que se estanca, no progresa, que nunca madura.</p>
<p>—¡Qué malo que nos viéramos el último día! —dijo el profe—. Si hubiera sabido que trabajabas aquí, habría ido a buscarte a tu consultorio.</p>
<p>—¿De verdad? —preguntó sorprendida.</p>
<p>—¡Claro! Ustedes fueron mi primer grupo. Eso los hizo uno de mis preferidos. Creo que llegamos a conectarnos bien, ¿verdad? —y agregó—: Mira, siempre he pensado que enseñar es una labor de seducción. Si logras enamorar a tus alumnos, tienes la mitad del trabajo hecho. Con ustedes fue sencillo. Eran un buen grupo.</p>
<p>Mercedes asintió sonriendo. Recordó que, en aquel tiempo, le gustaba soñar con el profesor de Historia. Todas las alumnas estaban enamoradas de él. Los varones también lo adoraban. Jugaba fútbol con ellos de vez en cuando. Siempre se encontraba rodeado de muchachos y muchachas.</p>
<p>Morales continuó:</p>
<p>—¿Recuerdas a Antonio Padrón? Él estudió contigo ¿verdad? —ni se molestó en esperar la respuesta— Bueno, ahora da clases de matemáticas en el mismo liceo donde trabajo. Siempre salimos por ahí a celebrar algo —y continuó bombardeando—: ¿A quiénes ves de tu clase?</p>
<p>—Del grupo sólo veo, a veces, a Teresa Vegas, su hijo estudia con el mío. De los demás, hace tiempo que no sé nada. Cada quien anda por su lado.</p>
<p>El diálogo derivó hacia las preguntas reglamentarias sobre los hijos, sus edades y esas cosas. En la televisión del local estaban transmitiendo un noticiero. En ese momento hablaba el Presidente y como hilando una idea con otra, el profesor Morales preguntó «sin anestesia»:</p>
<p>—Y tú, ¿cómo ves las cosas?</p>
<p>Disparó el comentario tratando de determinar qué posición mantenía su antigua estudiante ante ese ambiente político tan polarizado después de las votaciones.</p>
<p>Ella no se atrevía a decir directamente lo que pensaba, recordaba cómo era el profesor. No estaba del todo segura si su interlocutor mantenía las convicciones de aquella época, pero por algo había preguntado. En clase los hacía cuestionar todo: «Los libros siempre nos cuentan un solo lado de la historia», acostumbraba decir.</p>
<p>Para salir ilesa del trance recordó un breve parlamento de la «famosa» obra de teatro: «Yo no sé de la revolución, Elvira. Yo sé de mí. Y a veces me maravilla saber de mí. Me parece increíble mi propia adivinanza, Elvira. Todos los días... uno tras de otro... de domingo a domingo…».</p>
<p>Había comenzado a utilizarlo para defenderse cuando se les acercó un muchacho que vendía estampitas, todas rosadas y autoadhesivas. El profesor le explicó al vendedor que no tenían dinero, que pagaría la cuenta con tarjeta. El joven no hablaba, pero entendió que allí no haría ningún negocio y se fue a otra mesa. La conversación que habían comenzado quedó congelada.</p>
<p>Llegaron las tazas de café y escucharon un forcejeo:  otro mesonero y alguien que debía ser de seguridad, obligaban al joven de las tarjetas a salir del lugar. «No es la forma, él no va a entender así» comentaron muy bajito, sin que nadie oyera. El muchacho gritaba, pero no llegaba a articular palabra. El profesor se levantó, pero ya los encargados habían sacado al joven del local. «Bueno, ya no hay nada que hacer», pensaron-murmuraron. Otra pausa interminable. Se miraron, juntaron los labios, bajaron la mirada y respiraron hondo. ¿Cómo seguir hablando de los últimos resultados electorales? El muchacho de las tarjetitas se había quedado en medio de la mesa, entre el servilletero y las bolsitas de azúcar. Mercedes pensó que tal vez debió tomarse la molestia de revisar la cartera y comprarle algo. Pero ya era tarde.</p>
<p>Ambos colocaron el azúcar, agitaron el café con el removedor, lo dejaron a un lado, levantaron la taza y probaron su contenido a la vez. La sincronía de los gestos les causó gracia y esto les permitió continuar.</p>
<p>Conversaron un poco más sobre la familia y el colegio. A estas alturas del partido ya el profesor sabía «por dónde andaba» su estudiante de finales de los años setenta. Se dio cuenta que Mercedes defendía un círculo muy pequeño. No militaba en nada, como él se había imaginado ocurriría por lo apasionada que era en su adolescencia. Mercedes Vilar sólo deseaba que nadie se metiera con sus cosas o su familia. Mejor dicho, «esa» era su militancia.</p>
<p>El profesor sintió que tenía dos alternativas:</p>
<p>a) Ir al grano y confrontarla directamente; o</p>
<p>b) dejar pasar la oportunidad de argumentar.</p>
<p>Optó por esta segunda salida. Apreciaba a su ex alumna y le fastidiaba tener alguna discusión con ella. Mercedes estaba en su derecho de pensar lo que quisiera.</p>
<p>Además, ¿qué podía lograr con un enfrentamiento? Ya era abuelo y tenía que aprender a no caer en provocaciones. </p>
<p>Sin embargo, ella comenzaba a sentirse perturbada; quizás, en el fondo, Mercedes sí quería discutir. Se atrevió a decir algunas cosas para ver si Morales contraatacaba, pero él sólo sonreía y desviaba la conversación hacia terrenos más neutrales.</p>
<p>En la mente de la ex alumna comenzaron a mezclarse el muchacho de las estampitas, la obra de teatro, el discurso de graduación y el Centro de Estudiantes del liceo. Una especie de conclusión instantánea sobre su vida actual se había metido por algún lado del cerebro y le molestaba como una astilla en la palma de la mano.</p>
<p>Terminaron el café. El profe pagó y le recordó:</p>
<p>—Fuiste delegada de curso en aquella época, ¿verdad?</p>
<p>—Usted lo ha dicho profe, aquella época. Hoy no asisto ni a las juntas de condominio.</p>
<p>Ambos sonrieron.</p>
<p>Regresaron a la clínica. Subieron al ascensor en silencio. Esta vez eran los únicos pasajeros en esa intimidad de menos de tres metros cuadrados. Ninguno de los dos decía nada ahora. Mercedes estaba nerviosa, el rostro y las orejas le ardían. Recordó cuánto le gustaba el profesor. Sintió deseos de que Sergio Morales la besara, la rescatara, se la llevara de allí.</p>
<p>¿Cuándo había tomado la primera decisión que la condujo por otro camino?</p>
<p>Morales comentó algo.</p>
<p>—¿Perdón? —se escuchó decir Mercedes.</p>
<p>—Digo que se pasó tu piso.</p>
<p>Mercedes había olvidado marcar el 5.</p>
<p>—No importa, lo acompaño y vuelvo a bajar.</p>
<p>Llegaron al piso 8, el profesor le dio un beso cariñoso.</p>
<p>—¡Chao! Cuídate —agregó. Mercedes se arriesgó a decir:</p>
<p>—Nos estamos viendo, ya sabe dónde estoy.</p>
<p>—Sí, lo sé —respondió él y le dijo adiós con la </p>
<p>mano.</p>
<p>Se quedó en la cabina. Sola. Después de cerrarse las puertas, tardó unos segundos antes de presionar el botón del piso 5.</p>
<p>Cuando bajó del ascensor, aún sentía en su mejilla aquel roce cálido y pasó su mano por el rostro. Al llegar a su consultorio, el otro paciente ya se encontraba en la sala de espera.</p>
<p> </p>
<div class="row">
<div class="column">
<p><a href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/el-pais-de-las-maravillas.html" class="btn">Anterior</a></p>
</div>
<div class="column">
<p class="align-right"><a href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/mambru.html" class="btn">Siguiente</a></p>
</div>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>El país de las Maravillas</title>
        <author>
            <name>Carolina Álvarez Arocha</name>
        </author>
        <link href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/el-pais-de-las-maravillas.html"/>
        <id>https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/el-pais-de-las-maravillas.html</id>

        <updated>2021-11-12T07:28:33-04:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/media/posts/3/el-pais-de-las-maravillas2-2.png" alt="" />
                     Un momento más tarde, Alicia se metía también en la madriguera, sin pararse a&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/media/posts/3/el-pais-de-las-maravillas2-2.png" alt="" />
                <blockquote>
<p class="align-right"><em>Un momento más tarde, Alicia se metía también en la madriguera, sin pararse a considerar cómo se las arreglaría después para salir</em></p>
<p class="align-right">LEWIS CARROL</p>
</blockquote>
<p>Trato de abrir los ojos, siento que los abro tanto como puedo; sin embargo, sólo percibo algo de luz a través de las gasas que me colocaron después de la operación.</p>
<p>Santiago me trajo a casa, subió conmigo en el ascensor pero me dejó en la entrada del apartamento. «Disculpa, ya sabes, he perdido la mañana completa…». «No te preocupes, no hay problema, sólo voy hasta el cuarto y espero a que llegues, creo que voy a dormir. Me siento cansada». «Bien». Siento el roce de sus labios en mi rostro, no llega a ser un beso… Entro, cierro la puerta y todo se hace un poco más oscuro y fresco; así es mi casa: un refugio.</p>
<p>Avanzo un poco, me agarro, tal vez con demasiada fuerza, a la vitrina del comedor, a la mesa, a las sillas. Creo que Santiago no botó la basura esta mañana como le pedí, ese olor característico entre dulce, amargo y ácido me hace dudar por un momento si seguir hacia el cuarto. Me gustaría deshacerme de esa bolsa. No vale la pena, para qué dármelas de autosuficiente; que lo haga él cuando venga. Continúo, arrastrando los pies, tropiezo. Algo, tal vez un maletín o una caja fuera de lugar, me hacen caer. No logro siquiera adivinar qué es o quién pudo colocar ese objeto atravesado allí, a esa pequeña distancia entre el comedor y el pasillo que lleva a los cuartos. Me levanto algo aturdida, más que por el golpe, por esa impresión de sentirme minusválida. Detesto esa sensación.</p>
<p>Llego a la pared del pasillo. Estoy cerca del baño —al menos éste sí huele a limpio—. El aroma a desinfectante me agrada. Eso sí sé que lo hago bien, el baño y la cocina siempre están impecables, por eso el olor de la basura me molestó. Camino un poco más y sé que estoy cerca del estudio porque percibo una corriente de aire a mi izquierda. Un aroma de tierra húmeda parece anunciar lluvia. Quizás deba cerrar esa ventana; qué más da, qué importa que entre agua, todo está calculado para que en caso de algún descuido, no llegue a la mesa ni a los libros; hoy tengo excusa para no hacer nada, además, comienzo a sentirme mal. Pronto estaré en mi cama y dormiré todas las horas que sean necesarias, quizás cuando despierte ya pueda quitarme la gasa de los ojos. El pasillo comienza a hacerse interminable, sé que a la derecha tiene que estar mi cuarto, pero la pared sigue y no llego al dintel de la puerta. Santiago debió entrar conmigo. ¿Qué le costaba? ¿Un minuto? Debió acompañarme al cuarto, esperar que me acostara. ¿Por qué no insistí? Siempre es igual, ya no importa.</p>
<p>El pasillo sigue prolongándose, tengo la impresión de que no estoy en casa. «No te quites las gasas hasta mañana, los ojos son muy delicados, cualquier cosa puede producir una infección…». Lo siento doctor Suárez, pero voy a tener que quitarme las gasas. Si en los próximos tres pasos mi mano no llega a una nueva puerta voy a tener que hacerlo. Doy tres pasos más, palpo la pared con ambas manos, no puede ser que no encuentre nada. Siento algo de náuseas. Levanto la gasa de mi ojo izquierdo y siento que voy a caer: no hay nada, ni cuarto, ni pared, ni oscuro, ni claro, nada. Bajo mis pies sólo hay un vacío interminable.</p>
<p> </p>
<div class="row">
<div class="column"> </div>
<div class="column">
<p class="align-right"><a href="https://paisdelasmaravillas.utopix.cc/la-bella-durmiente-2.html" class="btn">Siguiente</a></p>
</div>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
